% @Difficulté 2
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Problème
% @Titre Sujet DNB
\begin{exercice}[Source=DNB, Trajet={3}] 
 %\emph{Liban, 2009}\\
Soit $A=\dfrac14\left[(a+b)^2-(a-b)^2\right]$.
\begin{enumerate}
\item Calculer $A$ pour $a =1$ et $b =5$.
\item Calculer $A$ pour $a =-2$ et $b =-3$.
\item Alex affirme que le nombre $A$ est égal au produit des nombres
  $a$ et $b$. A-t-il raison ? Justifier.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item $\bullet$  $A$ avec $a =1$ et $b =5$.\\
$(a+b)^2=(1+5)^2=6^2=36$, donc $A=36$.\\
$(a-b)^2=(1-5)^2=(-4)^2=16$, donc $B=16$.\\
$A-B=36-16=20$.\\
$\dfrac{1}{4}\times 20=5$.\\
\item $\bullet$ Avec $a=-2$ et $b=-3$, on obtient :\\
$(a+b)^2=(-2+(-3))^2=(-5)^2=25$, donc $A=25$.\\
$(a-b)^2=(-2-(-3))^2=1^2=1$, donc $B=1$.\\
$A-B=25-1=-24$.\\
$\dfrac{1}{4}\times 24=6$.\\
\item Pour démontrer cette conjecture,on utilise un calcul littéral.\\
On note les deux nombres choisis $a$ et $b$. On obtient :\\

$(a+b)^2=a^2+2ab+b^2$, donc $A=a^2+2ab+b^2$.\\

$(a-b)^2=a^2-2ab+b^2$, donc $B=a^2-2ab+b^2$.



\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
  A-B &=& (a^2+2ab+b^2)-(a^2-2ab+b^2) \\
   &=& \cancel{a^2}+2ab+\cancel{b^2}-\cancel{a^2}+2ab-\cancel{b^2}\\
   &=&4ab
\end{eqnarray*}

$\dfrac{1}{4}\times 4ab=ab$.\\
On vient de prouver que le résultat final est bien le produit des deux nombres de départ.
\end{enumerate}







 



\end{Solution}
\begin{Indice}
	Développez l'expression $A$ pour démontrer la conjecture.
\end{Indice}
\begin{Reponse}
	\begin{enumerate}
\item  $A=5$.
\item  $A=6$
\item C'est vrai pour les valeurs précédentes, reste à le prouver pour toutes les valeurs avec le calcul littéral.
\end{enumerate}
\end{Reponse}